**惠棟**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**定宇**，[號](../Page/號.md "wikilink")**松崖**。[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[蘇州府](../Page/蘇州府.md "wikilink")[吳縣](../Page/吳縣.md "wikilink")（今江蘇[苏州市](../Page/苏州市.md "wikilink")）人，[清朝經學家](../Page/清朝.md "wikilink")，吳派經學的代表人物。

## 生平

惠棟的祖父[惠周惕與父親](../Page/惠周惕.md "wikilink")[惠士奇皆治](../Page/惠士奇.md "wikilink")《[易经](../Page/易经.md "wikilink")》，三世傳治，傳為一代佳話。惠棟早年隨其父至廣東提督學政任所，父親死後歸鄉里，教課寫書，終生不仕，“于经史诸子稗官野乘及七经毖纬之学，无不肄业”\[1\]。乾隆十四年，惠棟著手總結父祖經說及己治《易》心得，始撰《[周易述](../Page/周易述.md "wikilink")》\[2\]。後入[卢见曾幕府](../Page/卢见曾.md "wikilink")，協助刊刻《[雅雨堂丛书](../Page/雅雨堂丛书.md "wikilink")》等著作。\[3\]乾隆十九年月，又与[沈大成等参與补刻](../Page/沈大成.md "wikilink")[朱彝尊著](../Page/朱彝尊.md "wikilink")《[经义考](../Page/经义考.md "wikilink")》校勘工作。\[4\]沈大成回忆當時说：“萍踪偶邂逅，握手申前欢。兄居屋东上，余止舍西偏。因得共晨夕，相与典坟。”[王昶當時也常请教于惠栋](../Page/王昶.md "wikilink")。\[5\]

惠棟本人集“吳派”經學之大成，其室有楹联：“五经尊服郑，百行法程朱”。被誉为“汉学之绝者千有五百余年，至是而粲然复章矣”\[6\]。[王昶也说](../Page/王昶.md "wikilink")：“吴江沈君彤，长洲余君仲霖、朱君楷、江君声等先后羽翼之，流风所煽，海内人士无不重通经，无不知信古，而其端自先生（惠栋）发之。”\[7\][江藩](../Page/江藩.md "wikilink")《宋学渊源记》说：“本朝为汉学者，始于元和惠氏。”乾隆二十三年（1758）五月二十二日在苏州家中病逝。

## 成就

惠棟是乾嘉年間首位公開打出漢學旗幟，與“[宋學](../Page/宋學.md "wikilink")”對壘\[8\]，評《毛詩注疏》時說“宋儒之禍，甚於秦灰”，學沿[顧炎武](../Page/顧炎武.md "wikilink")，主張治經學必須從古文字入手，重視古音訓詁，對漢儒易說搜輯鉤稽，不遺餘力，“凡古必真，凡漢必好”，正開一派學者求古而不問是非風氣，成為吳派經學的重要思想特徵，為考證而考證，致使其“餖飣煩瑣”，以致有“株守漢學”\[9\]、“嗜博泥古”\[10\]之譏。然详考其学术理路，则可知其本汉学有其理由。其言汉宋之争言曰：汉有经师，宋无经师，汉儒浅而有本，宋儒深而无本，有师与无师之异，浅者勿轻疑，深者勿轻信，此后学之责。（《九曜斋笔记》卷二），又有“汉人传《易》，各有源流，余尝撰《汉易学》七卷，其说略备。识得汉易源流，乃可用汉学解经。”（《九曜斋笔记》卷二），足见其尊汉在于认识到汉代学术源流不同，欲知其详，必全盘了解，不可以一种倾向为主。著作有《[古文尚書考](../Page/古文尚書考.md "wikilink")》、《[後漢書補註](../Page/後漢書補註.md "wikilink")》、《九經古義》、《明堂大道錄》、《松文鈔》等。

## 注釋

## 參考書目

  - 李开：《惠栋评传》，1997年7月第1版，南京大学出版社

[Category:清朝儒學學者](../Category/清朝儒學學者.md "wikilink")
[Category:清朝經學家](../Category/清朝經學家.md "wikilink")
[Category:吳縣人](../Category/吳縣人.md "wikilink")
[D](../Category/惠姓.md "wikilink")

1.  [王赦](../Page/王赦.md "wikilink")：《墓志铭》
2.  [阮元说](../Page/阮元.md "wikilink")：“国朝之治《周易》者，未有过于徵士惠栋者也。而其校刊雅雨堂李鼎祚《周易集解》与自著《周易述》，其改字多有似是而非者。盖经典相沿已久之本，无庸突为檀易，况师说之不同，他书之引用，未便据以久沿之本也。但当录其说于考证而已。”（《研经室一集》卷十一《十三经注疏校勘记·序》）
3.  《扬州画舫录》卷一○《虹桥录上·惠栋》记载：“惠栋……公重其品，延之为校《乾凿度》、《高氏战国策》、《郑氏易》、《郑司农集》、《尚书大传》、《李氏易传》、《匡谬正俗》、《封氏见闻记》、《唐摭言》、《文昌杂录》、《北梦琐言》、《感旧集》，辑《山左诗钞》诸书。”
4.  卢见曾《经义考》题记：“《经义考》全书告成，余既为之序，又编总目二卷……已刻一百六十七卷，其《宣讲》、《立学》、《家学》、《自序》三卷本缺，今补刻一百三十卷，卷帙浩繁，校对不易，从事诸君子各题名于每卷之后，而博征载籍，以正字画之讹者，钱塘陈授衣章、仪征江宾谷昱也。刻既成而核校之者，元和惠定宇栋、华亭沈学子大成也。其商略考订，兼综其事则祁门马嶰谷曰琯，半查曰璐云。乾隆乙亥七月望后三日德州卢见曾载识。”
5.  《春融堂集》卷三○《与惠定宇书》：“日者在广陵常侍履綦，得备闻绪论为幸。至所谕祢字当作祧字，窃按《公羊传》隐元年秋七月注，生称父，死称考，入庙称祢。疏祢示旁尔言虽可入庙，是神示，犹自最近于已故曰祢。又《诗》邶风‘饮饯于祢’，《毛传》云祢地名，《释文》云祢乃礼反，《韩诗》作坭音，同。《玉篇》云年礼反，父庙也。《广韵》云祖祢亦姓，出平原，魏有弥衡，亦作祢，奴礼切。又尧庙碑，祖祢所出，《隶释》云祢即祢字，历考诸书无谓作祧。读者惟《说文》无此字，仅见于徐铉新附字中，故《陈澔集》注云：读作祧字，然徐铉新附字注云祢，古文亦不作祧也。先生博学多闻，古训是式，必更有所据，惟幸垂示焉不宣。”
6.  《潜研堂文集》卷三十九《惠先生栋传》
7.  《春融堂集》卷十五《惠定宇先生墓志铭》
8.  [袁枚称](../Page/袁枚.md "wikilink")“足下（惠栋）与吴门诸士厌宋儒空虚，故为汉学以矫之。”（《小仓山房文集》卷八《答惠定宇书》）
9.  [王引之说](../Page/王引之.md "wikilink")：“惠定宇先生考古虽勤，而识不高，心不细。见异于今者则从之，大都不论是非。……来书言之，足使株守汉学而不求是者，爽然自失。”（《王文简公文集》卷四，《与焦理堂先生书》）
10. 《四库提要》评惠栋，“其长在博，其短亦在于嗜博；其长在古，其短亦在于泥古”（《[四库全书总目提要](../Page/四库全书总目提要.md "wikilink")》卷二十九，经部，春秋类。）